46年前港英密件解封： 丁屋只屬臨時措施

2018年12月17日

46年前港英密件解封：
丁屋只屬臨時措施

時任新界民政署長黎敦義1971年表明為處理市民每日居住需要，故推出丁屋政策。

【本報訊】首宗挑戰原居民丁權司法覆核案早前在高等法院審理，丁權問題再掀爭議。本土研究社翻查多份香港政府解密檔案，揭示殖民地政府早年草擬丁屋政策時，除表明屬臨時措施，亦曾討論申請人需有真正住屋需要如結婚或居住空間超出負荷。密件披露政府無意長遠以丁屋解決新界住屋問題，反提出10年住屋發展計劃，包括鄉郊發展，曾研究在大埔及上水兩處發展具規模新鄉村。本研社指文件反映殖民政府早希望新界有長遠及全面規劃，丁屋政策只為暫時化解民怨及滿足急切住屋需求，只屬房屋政策，而非新界人與生俱來的權利。

記者：鍾雅宜

相關新聞：曾研新界建具規模村落

俗稱「丁屋政策」的新界小型屋宇政策1972年12月實施，當年港英政府宣佈年滿18歲的男丁香港居民，一人可申請一次在認可範圍建最高三層、每層面積不逾700平方呎丁屋，但其後「丁權」被新界人視為傳統權益。本研社翻查多份香港政府解密檔案，揭示政策推出前後政府對措施的內部討論。

1972年的政府公告提及新界小型屋宇政策屬發展新界郊野地區的臨時措施。

一份1971年政府文件顯示政府曾討論丁屋申請人需有真正住屋需要，包括結婚或準備結婚、或現時居住密度超出負荷。

暫以丁屋化解市民不滿

以往均有指丁屋政策屬臨時措施，根據一份1972年11月的政府公告提及小型屋宇政策屬發展新界郊野地區的臨時措施（interim measures），並作為全面發展計劃的補充。時任新界民政署長黎敦義在公告中表明，在正式及永久的發展計劃出現前，需處理市民每日的居住需要；公告又提到當時有意見擔心政策妨礙日後永久性發展，但他認為不期望所有人要一直忍受直至永久發展計劃出台。

另一份密件由黎敦義於1971年撰寫，政府公佈丁屋政策前曾進行調查，發現新界約有12.3萬間構築物，僅7%屬永久房屋，涉及約9,000間，棚屋及臨時房屋分別佔28%及30%，涉七萬間構築物，其餘為村屋。文件指不少村民對政府不滿，當局認為暫以丁屋政策處理其住屋需要，但長遠應有全面計劃，以新鄉村和市集方向去發展。

密件亦指當年政府擬就丁屋設5至10年禁售期，曾與鄉議局討論申請人應證明自己有真正住屋需要，即申請人結婚、將會結婚或居住空間超出負荷，鄉議局則建議申請人只需年滿17歲便可，或五人同住一室為最高居住密度。

密件亦揭示當年政府有一套長遠發展計劃，1971年由規劃部門發出的密件顯示，政府為應付人口增長擬推10年發展計劃，包括現有城市擴展、新市鎮擴展、新界墟市及鄉村擴展、郊區發展計劃四大部份。同年黎敦義向工務司發出的密件披露，新界發展策略初稿，包括墟市發展及新鄉村發展，如以新鄉村處理零散臨屋，建議以收回土地、清拆和重置，或轉作私人發展，或者以更好使用年期鼓勵木屋持有人改善房屋質素，長遠希望改變新界滿佈臨時房屋的現況。

相關新聞：對丁權覆核案料有幫助

本研社：有條件房屋政策

本研社成員黃肇鴻認為，文件揭示政府期望新界有全面及長遠規劃，非如現時丁屋般零散地個別發展；他又指文件曾討論丁屋申請人需有真正住屋需要，「係有條件嘅房屋政策，如居屋、公屋咁，唔係𠵱家認為丁權係與生俱來咁」，但可惜當年有關條件及定義未有在政策中列明，「如果寫明有居住需要，丁權被濫用嘅情況可能會減少」。

下一則
下一則
曾研新界建具規模村落

曾研新界建具規模村落
對丁權覆核案料有幫助

等緊哲學撚入黎咬樓主